\section{Geführte Messung}
\label{guided-measurement}
Das Konzept der Geführte Messung richtet sich primär an unerfahrene Bediener. Der \gls{werker} wird dabei durch den Messablauf geführt, welcher gleichzeitig stark eingeschränkt abläuft, um potentielle Fehler durch versehentliche Fehlbedienung zu vermeiden. Angaben werden vom Nutzer nur verlangt wenn sie unumgänglich sind, ansonsten werden erprobte Standardwerte verwendet. Diese sind nur im Hintergrund aktiv, da sie für den Benutzer selber nicht relevant sind. Sie können trotzdem über das Optionsmenü (\ref{gm-it9}) eingesehen und eingestellt werden. Die Messung wird zur besseren Strukturierung in drei Phasen unterteilt: \textit{Vorbereitung}, \textit{Messung} und \textit{Auswertung}.

\subsubsection{Vorbereitung}
Die Vorbereitung umfasst Vorarbeiten und Konfiguration für den Messablauf. Dazu gehört die Einrichtung eines Tastsystems, welches die Verbindung zur Messmaschine darstellt. Die manuelle Messung kommt dabei mit weniger benötigten Einstellungen als eine \gls{cncmess} aus, dafür müssen die zu prüfenden Merkmale eines Prüflings mindestens einmal von Hand festgelegt werden. Als Hilfe kann das CAD-Modell geladen werden, wodurch die Eingabe von Sollwerten und Toleranzen entfällt.\\
Alternativ können auch vorgefertigte Prüfpläne geladen werden, wodurch ein Großteil der Einstellung entfällt. %### zweimal entfällt

\subsubsection{Messung}
Die Messung ist die Hauptphase. Im Falle einer manuellen Messung müssen die Prüfmerkmale des Werkstücks festgelegt werden. Dazu gehören geometrische Objekte wie zum Beispiel Kreise, Zylinder oder einfache Punkte sowie Verbindungen zwischen mehreren Merkmalen, wie eine Distanz. Ein wichtiges Merkmal ist die Ausrichtung, mit der die Platzierung des Werkstücks auf der Messmaschine festgelegt wird. Sie wird für eine \gls{cncmess} immer benötigt, bei einer manuellen Messung ist sie für einen Soll-/Ist-Vergleich notwendig. Da dies eine der Hauptaufgaben ist, entfällt sie nur in den wenigsten Fällen.

\subsubsection{Auswertung}
Die letzte Phase beschäftigt sich mit dem Prüfprotokoll. Dazu können Parameter und das Aussehen festgelegt werden. Anschließen kann es gedruckt oder in ein Datenformat exportiert werden. Zudem kann das Ergebnis an eine Datenbank übertragen werden, was speziell im großen Firmen zur Erstellung von Statistiken genutzt wird.

\subsection{Erste Iteration - Grundlegende Anordnung}
\label{gm-it1}
Die erste Iteration beinhaltet eine rudimentäre Anmeldung (Abbildung \ref{fig:a1-login}). Sie wird benötigt, da benutzerspezifische Einstellungen gespeichert werden sollen, wie die Anordnung der Bedienelemente und Favoriten bei der Auswahl der Merkmale. Es wurden erste Entwürfe zur Konfiguration des Tastersystems und der Auswahl von Prüfplänen erstellt. Entwürfe zur Erstellung von Ausrichtungen und Merkmalen (Abbildung \ref{fig:a1-neuesMerkmal}) wurden entwickelt. Das Konzept stützt sich auf einen Dialog, der nur eingeblendet wird wenn erwünscht, dafür ist ein Button in der rechten oberen Ecke des Bildschirms vorgesehen. Ausrichtungen und geometrische Merkmale können dann einfach aus einer Liste ausgewählt werden und per Doppelklick oder den ``hinzufügen'' Button im Dialog zum Prüfplan hinzugefügt werden. Für Verknüpfungen zwischen Merkmalen müssen zuerst die betreffenden Merkmale selektiert werden, bevor das gewohnte hinzufügen möglich ist. Diese Einschränkung kostet zwar zusätzliche Zeit, sie gehört aber zu den bewussten Einschränkungen der Geführten Messung gegenüber der Optimierten Oberfläche.\\
In diesem ersten Entwurf des Prüfplans (Abbildung \ref{fig:a1-elementliste}) werden nur die Symbole der Merkmale anzeigt. Details dazu werden erst auf Wunsch eingeblendet, um mehr Platz für die 3D-Ansicht zu schaffen. Nach Abschluss eines Messablaufs werden die Elemente entsprechend ihres Ergebnisses farbig unterlegt: Grün für erfolgreichen Ablauf und korrektes Ergebnis, andernfalls Rot. Das Sketchflow-Diagramm ist in Abbildung \ref{fig:a1-sketchflow} abgebildet.\\
Kernpunkte bei der grundlegenden Aufteilung des Bildschirms sind die Verwendung des linken Daumens zur Navigation durch die Phasen sowie der Prüfplan am rechten Rand. Dazwischen ist die 3D-Ansicht platziert.\\
Mangels eines \glspl{tablet} zur praktischen Erprobung konnte die Benutzung der Leiste zur Navigation noch nicht abschließend untersucht werden. Potentielle Probleme können die eingeschränkte Flexibilität und Präzision des Daumens sein, sowie Probleme mit der Einbeziehung des linken Daumens, die eventuell kein stabiles Halten des \glspl{tablet} mehr erlaubt.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{gfx/a1_sketchflow.png}
	\caption{Sketchflow-Diagramm der ersten Iteration Geführte Messung}
	\label{fig:a1-sketchflow}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Login]{
    \label{fig:a1-login}
    \includegraphics[height=5cm]{gfx/a1_login.png}
  }~
  \subfigure[Prüfplan mit Details]{
    \label{fig:a1-elementliste}
    \includegraphics[height=5cm]{gfx/a1_elementliste.png}
  }~
  \subfigure[Neues Merkmal hin\-zu\-fü\-gen]{
  	\label{fig:a1-neuesMerkmal}
  	\includegraphics[height=5cm]{gfx/a1_neuesMerkmal.png}
  }
  \caption{Beispiele aus ersten Iteration Geführte Messung}
  \label{fig:a1-beispiele}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Der Entwurf wurde bei einer ersten Evaluierung positiv aufgenommen und stimmt, was den Ablauf und die Strukturierung betrifft, mit der Praxis überein. Allerdings wird nur die denkbar einfachste Messaufgabe abgedeckt. Besonders positiv wurde die Navigationsleiste angesehen, in welcher noch nicht oder nicht mehr relevante Unterpunkte ausgeblendet werden.\\
Kritik gab es für die Hervorhebung der Messergebnisse, welche ohne ein CAD-Modell oder Eingabe von Sollwerten und Toleranzen nicht möglich ist. So ist nur ein manueller Vergleich mit der Zeichnung durch den \gls{werker} möglich. Die Hervorhebung wurde für eine zweite Evaluation entfernt.\\
Zudem wurde die Größe des Prüfplans kritisiert. Da dieser der wichtigste Teil auf dem Bildschirm ist sollte er immer mit den wichtigsten Details sichtbar sein. Dass dabei die 3D-Ansicht verkleinert wird ist dabei nur von untergeordneter Wichtigkeit, da sie nur zur zusätzlichen Visualisierung dient.

\subsection{Zweite Iteration - Erweiterung des Prüfplans}
\label{gm-it2}
In der zweiten Iteration wurde das Feedback der vorherigen weitestgehend übernommen. Der Prüfplan wurde in der Horizontalen vergrößert, so dass jetzt immer die Detailansicht sichtbar ist. Zudem sind drei Reiter hinzugekommen, die die Übersichtlichkeit verbessern sollen: ``Standard'' zeigt alle Elemente an, mit ``Filter'' lassen sich vorgefertigte Filter auf den Prüfplan anwenden. ``Suche'' stellt eine Suchfunktion für den Prüfplan, der ähnlich wie die Filter die angezeigten Elemente einschränkt. Alle drei Reiter sind unabhängig voneinander, sodass drei Ansichten gleichzeitig verfügbar sind. Sie sollen die Übersichtlichkeit bei einer großen Anzahl von Elementen verbessern. Der von Tab\-leiste eingenommene Platz ist dabei verschmerzbar.\\
Die Navigationsleiste wurde leicht überarbeitet und zwischen den Bildschirmen vereinheitlicht. Als neues Element wurde eine Ampel eingebaut, die den Status der Maschine anzeigt. Diese Darstellung ist in anderen Messsoftwarelösungen Standard und wird wahrscheinlich von Kunden gefordert. Daneben ist die Hilfe-Funktion sowie der Button zum Hinzufügen von neuen Elementen, der sich je nach Bildschirm ändert.\\
In der Messung-Phase wurde ein Schritt zur Eingabe von Sollwerten und Toleranzen zwischen ``Merkmale hinzufügen'' und ``Messung starten'' eingefügt. Die farbige Hervorhebung der Messergebnisse ist nun sinnvoll und wurde wieder eingeführt, siehe dazu Abbildung \ref{fig:a2-pruefplan-ergebnisse}.\\
Der Dialog zur Eingabe von Sollwerten und Toleranzen wird durch anklicken oder antippen des Elements geöffnet. Die Eingabe der Sollwerte muss für jedes Element des Prüfplans separat erfolgen. Für die Eingabe der Toleranzen kann per Checkbox aktiviert werden, ob die Eingabe für alle Merkmale desselben Typs übernommen werden soll und ob die Einstellung als neuer Standard für neue Merkmale eingetragen wird. Die Eingabe der Toleranz unterteilt sich in Werte für Abweichungen in oberer und unterer Grenze, angezeigt wird nach Eingabe der Differenzwert. Die Eingabefelder wurden nach erster Prüfung groß genug für einen Einsatz auf einem Touchscreen dimensioniert. Eine genaue Evaluierung kann aber erst erfolgen, wenn ein entsprechendes Testgerät vorhanden ist, das die physischen Dimensionen des Zielgeräts hat. Siehe dazu Abbildung \ref{fig:a2-pruefplan-soll-toleranz}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{gfx/a2_sketchflow.png}
	\caption{Sketchflow-Diagramm der zweiten Iteration Geführte Messung}
	\label{fig:a2-sketchflow}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Kompletter Bildschirm mit Prüfplan und Eingabe der Sollwerte und Toleranzen. Fläche mit dem blau/weißen-Farbverlauf stellt die 3D-Ansicht dar.]{
    \label{fig:a2-pruefplan-soll-toleranz}
    \includegraphics[width=0.63\textwidth]{gfx/a2_pruefplan-soll-toleranz.png}
  }\quad
  \subfigure[Prüfplan mit Hervorhebung der Ergebnisse]{
    \label{fig:a2-pruefplan-ergebnisse}
    \includegraphics[width=0.15\textwidth]{gfx/a2_pruefplan_ergebnisse.png}
  }
  \caption{Beispiele aus der zweiten Iteration Geführte Messung}
  \label{fig:a2-screenshots}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Erweiterung des Prüfplans sowie der Dialog zur Eingabe von Sollwerten und Toleranzen wurde positiv aufgenommen. Die Hervorhebung der Messergebnisse ebenfalls, da sie bereits in einer anderen Softwarelösung der \gls{imt} in ähnlicher Form vorhanden ist. Ebenfalls positiv wurde die Aufteilung des Prüfplans in drei Ansichten bewertet, welche in dieser Form in keiner der bisherigen Softwarelösungen vorkam.

\subsection{Dritte Iteration - Auswahl vorgefertigter Prüfplan}
\label{gm-it3}
Fokus der dritten Iteration war die Auswahl eines vorgefertigten Prüfplans. Bisher war nur eine rudimentäre, bildschirmfüllende Ansicht vorhanden. Diese wurde durch eine Ansicht ersetzt, die dem in späteren Bildschirmen dargestellten Prüfplan nahe kommt, um das Aussehen konsistent zu halten. Es stehen ebenfalls Filter und eine Suchfunktion über Tabs zur Verfügung. Ein Klick auf einen Prüfplan wählt diesen aus. Es erscheint eine Detailansicht mit einem Vorschaubild und allen Details des Prüfplans. Ein Klick oder antippen von ``Abbrechen'' schließt die Ansicht, ``Übernehmen'' wählt den Prüfplan aus und navigiert direkt zur Messung. Alle Schritte dazwischen sind überflüssig, da die benötigten Informationen aus dem Prüfplan entnommen werden. Siehe Abbildung \ref{fig:a3-pruefplanauswahl-details}.\\
Der Dialog zur Konfiguration der manuellen Messung wurde um einen Abschnitt zum Laden eines CAD-Modells erweitert, wodurch die Eingabe der Sollwerte und Toleranzen nicht mehr notwendig ist, da diese im Modell festgelegt sind (sie ist zu Korrekturzwecken trotzdem verfügbar). Es steht eine Liste der letzten Modelle sowie ein Bereich für ein Vorschaubild zur Verfügung. Zudem kann über den normalen Windows-Datei-öffnen-Dialog ein weitere Modell ausgewählt werden. Siehe dazu Abbildung \ref{fig:a3-manuell}.\\
Sketchflow-Diagramm in Abbildung \ref{fig:a3-sketchflow}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{gfx/a3_sketchflow.png}
	\caption{Sketchflow-Diagramm der dritten Iteration Geführte Messung}
	\label{fig:a3-sketchflow}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Auswahl eines Prüfplans mit Detailansicht]{
    \label{fig:a3-pruefplanauswahl-details}
    \includegraphics[width=0.55\textwidth]{gfx/a3_pruefplanauswahl_details.png}
  }~
  \subfigure[Dialog Konfiguration Manuelle Messung]{
    \label{fig:a3-manuell}
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{gfx/a3_manuell.png}
  }
  \caption{Beispiele aus der dritten Iteration Geführte Messung}
  \label{fig:a3-screenshots}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Auswahl der Prüfpläne wurde als funktional und generell positiv aufgenommen. An den Einstellungen für manuelles Messen gab es keine Kritik.

\subsection{Vierte Iteration - Gruppierung im Prüfplan}
\label{gm-it4}
Im Fokus der vierten Iteration stand erneut der Prüfplan. CALIGO verfügt über die Möglichkeit, Elemente im Prüfplan in Gruppen zusammenzufassen. Es lassen sich auch komplette Prüfpläne als Unterprüfpläne einbinden.\\
Um den Einsatz von Gruppen zu ermöglichen, wurde mit der ``Gruppe'' ein neuer Elementtyp eingeführt. Er wurden bei den Verbindungen eingeordnet. Die Unterscheidung der Ebene erfolgt durch leichtes Einrücken und farbliche Abhebung des Hintergrunds. Elemente auf der obersten Stufe haben einen weißen Hintergrund, für tiefere Grau. Je tiefer die Ebene, desto dunklerer wird der Grauton gewählt. Die Wahl viel auf Grau, da sie sich als neutrale Farbe mit der Selektion und der Darstellung des Messergebnisses gut vereinbaren lässt. Die Unterscheidbarkeit ist gewährleistet, da das menschliche Auge Grau gut unterscheiden kann, wenn sich die Farbtöne direkt vergleichen lassen. Zudem werden nur selten mehr als zehn Ebenen benötigt, weshalb sehr unterschiedliche Grautöne gewählt werden können. Das Erstellen funktioniert ähnlich wie das einer Verknüpfung: Die betreffenden Elemente werden selektiert und dann aus dem Element-Hinzufüge-Dialog die ``Gruppe'' ausgewählt. Eine weitere Möglichkeit mit Multitouch-Gesten wird in Abschnitt \ref{gm-it5-grouping} beschrieben.\\
Bisher wurde auch die Selektion eines Elements vernachlässigt, ein einfaches antippen oder anklicken öffnete die Eingabe von Sollwerten und Toleranzen. Dieser Dialog wird nun mit einem Rechtsklick geöffnet, ein einfaches anklicken selektiert das Element. Per Touchscreen wird der Rechtsklick mit dem kurzen halten des Fingers auf dem Display ausgelöst (\textit{tap-and-hold}-Geste). Alternativ kann der Dialog auch über einen Button in der rechten oberen Ecke des Bildschirms geöffnet werden. Wird bei geöffnetem Dialog ein Element selektiert, werden dessen Sollwerte und Toleranzen angezeigt. So können die Werte schneller eingegeben werden, da nicht jedes Mal der Dialog erneut geöffnet werden muss.\\
Zur Hervorhebung wird ein Farbverlauf zwischen der aktuellen Hintergrundfarbe und der im System eingestellten Farbe für Selektionen erzeugt, normalerweise ist dies ein blauer Farbton. Gegenüber ersten Tests wurden kräftigere Farben eingesetzt, damit die Färbung besser unterschieden werden kann. Siehe dazu Abbildung \ref{fig:a4-selektion}.\\
Das Messergebnis wird nun ebenfalls durch einen Farbverlauf visualisiert. Die geänderte Darstellung gegenüber der kompletten Färbung des Elementhintergrund vermittelt ein eleganteres Aussehen. Er verläuft wie bei der Selektion vertikal von der Ebenenfarbe zur Ergebnisfarbe: Grün für eine korrekte Messung, Rot wenn das Ergebnis von den Sollwerten abweicht oder die Toleranzen überschreitet. Die Gruppenelemente werden je nach Ergebnis der darin befindlichen Elemente gefärbt: Ebenenfarbe zu Grün wenn alle korrekt sind. Gelb wenn es falsche Ergebnisse gibt, aber ein festgelegtes Kriterium noch erfüllt ist (zum Beispiel das Verhältnis von guten zu falschen Ergebnissen), andernfalls Rot. Dass sich durch die Färbung die Ebenenfarbe schwerer erkennen lässt wird in Kauf genommen, da zur Unterscheidung der Ebene zusätzlich die Einrückung genutzt wird. Trotzdem wird ein einer Evaluierung getestet, wie weit der Farbverlauf gehen kann, ohne die Ebenenfarbe komplett zu überdecken. Beispiel in Abbildung \ref{fig:a4-selektion}.\\
Am Ablauf der Bildschirme hat nichts geändert, deswegen gilt weiterhin das Sketchflow Diagramm aus der dritten Iteration, siehe dazu Abbildung \ref{fig:a3-sketchflow}.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Selektion eines Elements im Prüfplan]{
    \label{fig:a4-selektion}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/a4_selektion.png}
  }\quad
  \subfigure[Hervorhebung Messergebnis]{
    \label{fig:a4-messergebnis}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/a4_messergebnis.png}
  }
  \caption{Beispiele aus der vierten Iteration Geführte Messung}
  \label{fig:a4-screenshots}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Konzepte zur zusätzlichen Visualisierung der Gruppenteile wurde positiv aufgenommen. Ein weiterer positiver Punkt ist die Einbeziehung des Gruppen-Elements zur Darstellung der aggregierten Teilergebnisse. Als Kriterium wurde vorschlagen, die Warngrenze bei den Toleranzen zu verwenden, welche für alle Elemente verwendet werden kann. Die Selektion wurde kritisiert, da sie im Fall des scrollen mit dem Finger die Selektion unabsichtlich verändert werden könnte, hier sollte eine Lösung über Gesten genutzt werden.\\
Besonders positiv wurde erachtet, dass die komplette Funktionalität durch nur zwei primäre Bedienelementen zur Verfügung gestellt wird. Diese sind am Rand platziert und gut erreichbar, weitere würde in jedem Fall schlechter erreichbar werden. Dies entspricht auch den Empfehlungen von Microsoft zur Entwicklung von Software für \glspl{tablet} im Querformat (Landscape) \cite{MSStudyWin8TabletFormatsEN}.

\subsection{Fünfte Iteration - Multitouch Gesten}
\label{gm-it5}
Im Mittelpunkt der fünften Iteration stand die Implementierung von Multitouch Gesten in die Oberfläche. Die Ergebnisse der bisherigen Konzeptschritte konnten ohne Einschränkungen mit Maus und Tastatur bedient werden, wobei die Bedienelemente für Touchbedienung entsprechend größer dimensioniert wurden.\\
Durch technische Einschränkungen in Expression Blend können Gesten nur mit einem erheblichen Mehraufwand implementiert werden, der an die Entwicklung eines normalen Prototypen heran reicht. Für die Implementierung werden sogenannten Verhalten (engl. Behaviours) verwendet, welche \gls{csharp}-Codestücke sind. Da die Möglichkeiten zur Entwicklung von Programmcode in Expression Blend im Vergleich zu Visual Studio stark eingeschränkt sind, wurde hier darauf verzichtet. Stattdessen wurde die Bedienoberfläche entworfen und die Fingerbewegungen durch Markierungen visualisiert. In Expression Blend wurden selbst ablaufende Animationen entwickelt, die die Gesten verdeutlichen sollen. Diese sind auch als Video auf der CD zu finden. Siehe dazu im Anhang Abschnitt \ref{cd_videos}.\\
\textit{Die blauen Punkte in den nachfolgenden Grafiken stellen die Berührung des Fingers dar. Dabei wird die Bewegung von den helleren zu den dunkleren Punkten hin ausgeführt.\\
Die Ideen zu den Gesten entstanden teilweise in Arbeitskreisen und Besprechungen des Shop\-floor-Projektes. Sie wurden in dieser Arbeit verfeinert und werden mit dem finalen Prototypen evaluiert.}

\subsubsection{Scrollen}
\label{gm-it5-scrollen}
Scrollen gehört zu den einfachsten Gesten. Der Finger wird dabei in der Ausgangssituation (Abbildung \ref{fig:a5-1-start}) entgegen der Richtung bewegt, in die gescrolled werden soll. Die Elemente auf der Oberfläche werden ``weggeschoben'', um Platz für neue zu machen. Im Beispiel in Abbildung \ref{fig:a5-1-scrollen} wird im Prüfplan nach unten gescrolled.
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Ausgangssituation]{
    \label{fig:a5-1-start}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/1_1_scrollen.png}
  }~
  \subfigure[Scrollgeste]{
    \label{fig:a5-1-geste}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/1_2_scrollen.png}
  }~
  \subfigure[Ergebnis der Geste]{
    \label{fig:a5-1-scrolled}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/1_3_scrolled.png}
  }
  \caption{Veranschaulichung der Geste zum Scrollen im Prüfplan}
  \label{fig:a5-1-scrollen}
\end{figure}

\subsubsection{Einzelselektion}
Das Selektieren einzelner Merkmale im Prüfplan wird durch simples antippen oder anklicken mit der Maus gemacht. Dabei ist die Selektion nicht fest, wird ein neues Merkmal selektiert, wird die Selektion des vorherigen aufgehoben (siehe Abbildung \ref{fig:a5-2-5-einzelselektion}). Da beim Scrollen versehentlich die Selektion verändert werden könnte, wird einfaches antippen für die Einzelselektion genutzt, um einen großen Zeitverlust durch erneutes Selektieren zu vermeiden. Der ``Schaden'' ist im Fall der Einzelselektion minimal.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Einzelne Selektion]{
    \label{fig:a5-2-2-einzelselektion}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/2_2_einzelselektion.png}
  }~
  \subfigure[Ein anderes Element einzeln selektieren]{
    \label{fig:a5-2-4-einzelselektion}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/2_4_einzelselektion.png}
  }~
  \subfigure[Endergebnis Einzelselektion]{
    \label{fig:a5-2-5-einzelselektion}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/2_5_einzelselektion.png}
  }
  \caption{Veranschaulichung der Geste zum Selektieren einzelner Merkmale}
  \label{fig:a5-2-einzelselektion}
\end{figure}

\subsubsection{Mehrfachselektion}
\label{gm-it5-multiple-selection}
Das Selektieren mehrerer Merkmale ist ein häufig genutzter Vorgang in den bisherigen Softwarelösungen zum Messen. Um eine versehentliche Fehlbedingung beim Scrollen zu verhindern, wurde eine andere Geste wie das einfache Antippen dafür gewählt. Ein Element wird dauerhaft Selektiert, wenn mit einem Finger eine Wisch-Geste zum Displayrand hin durchgeführt wird. Die Gesten kann auch mit mehreren Fingern auf mehreren Elementen durchgeführt werden, um mehrere Elemente gleichzeitig zu selektieren. Eine mehrfache Ausführung nacheinander ist auch möglich. Diese Art der Selektion wird in eine andere Richtung als das Scrollen ausgeführt, dadurch sollte es nicht zu versehentlichen Fehlbedienungen kommen. Der Hintergedanke ist, dass die Merkmale am Rand ``eingerastet'' werden, was als Eselsbrücke dienen soll. Das Aufheben der Selektion erfolgt durch eine Bewegung in die entgegengesetzte Richtung und muss explizit erfolgen, keine andere Aktion hebt diese Art der Selektion auf. Für den Vorgang siehe Abbildung \ref{fig:a5-3-mehrfachselektion}.\\
Für die Steuerung mit Maus und Tastatur ist vorgesehen, dieselbe Funktionalität durch Klicken und das gleichzeitige halten einer Steuerungstaste zu ermöglichen, wie es bereits in CALIGO genutzt wird. Dies lässt sich nur mit Expression Blend und Sketchflow allerdings nicht umsetzten und ist deshalb erst für den finalen Prototyp vorgesehen.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Ausgangssituation]{
    \label{fig:a5-3-start}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/1_1_scrollen.png}
  }~
  \subfigure[Geste zur Mehrfachselektion]{
    \label{fig:a5-3-geste}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/3_1_mehrfachselektion.png}
  }~
  \subfigure[Ergebnis der Geste]{
    \label{fig:a5-3-selektiert}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/3_2_mehrfachselektion.png}
  }
  \caption{Veranschaulichung der Geste zum selektieren mehrerer Merkmale im Prüfplan}
  \label{fig:a5-3-mehrfachselektion}
\end{figure}

\subsubsection{Bilden einer Gruppe}
\label{gm-it5-grouping}
In Abschnitt \ref{gm-it4} wurde nur die Darstellung einer Gruppe sowie das erstellen per Element-Hinzufügen-Dialog beschrieben. Eine weitere Möglichkeit wird mit der sogenannten Spreizgeste (engl. pinch) möglich. Dabei werden die betreffenden Merkmale selektiert (siehe Abbildung \ref{fig:a5-4-start}, Beschreibung der Geste in Abschnitt \ref{gm-it5-multiple-selection}) und anschließend mit der Geste die Elemente ``zusammen geschoben'' (Abbildung \ref{fig:a5-4-geste}, \textit{pinch close} \cite[S. 144 - 146]{EmoInteraktionsDsgn}). Die selektierten Merkmale werden leicht zusammen geschoben dargestellt, bevor die Elemente in einer neuen Gruppe angeordnet werden, die an der selben Stelle erscheint (Abbildung \ref{fig:a5-4-gruppiert}). Diese Möglichkeit eignet sich vor allem für kleine Gruppen von eng beieinander liegenden Merkmalen, sollte aber auch für Gruppen funktionieren, deren Elemente im Prüfplan weit verteilt liegen. In diesem Fall wird die Gruppe an der Stelle des ersten Merkmals gebildet.\\
Aufgelöst wird die Gruppe durch die gegenteilige Bewegung: Die Gruppe wird selektiert und anschließend die Finger darüber platziert und auseinander geschoben (\textit{pinch open}, \cite[S. 144 - 146]{EmoInteraktionsDsgn}). Die Elemente reihen sich an dieser Stelle in den Prüfplan ein.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Ausgangssituation]{
    \label{fig:a5-4-start}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/4_1_gruppieren.png}
  }~
  \subfigure[Geste zur Gruppierung]{
    \label{fig:a5-4-geste}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/4_2_gruppieren.png}
  }~
  \subfigure[Ergebnis der Geste]{
    \label{fig:a5-4-gruppiert}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/4_3_gruppieren.png}
  }
  \caption{Veranschaulichung der Geste zum bilden von Gruppen von Merkmalen im Prüfplan}
  \label{fig:a5-4-gruppieren}
\end{figure}

\subsubsection{Merkmale im Prüfplan verschieben}
Das Verschieben von Merkmalen im Prüfplan stellte eine besondere Herausforderung dar. Da sich die natürliche Geste, das einfache Ziehen der Elemente an die gewünschte Stelle, sich stark mit der Geste zum Scrollen überschneidet (siehe Abschnitt \ref{gm-it5-scrollen}), wurde sie leicht modifiziert.\\
Grundlegend funktioniert sie noch wie erwartet: Die zu verschiebenden Merkmale werden selektiert (Abbildung \ref{fig:a5-5-start}) und anschließend mit einer \textit{Drag-and-Drop}-Geste an die gewünschte Stelle im Prüfplan verschoben. Allerdings werden dafür zwei Finger gleichzeitig genutzt (Abbildung \ref{fig:a5-5-geste}), um Überschneidungen mit anderen Gesten zu vermeiden. Da dieser Fall weit seltener vorkommt als Scrollen wurde diese Geste modifiziert.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Ausgangssituation]{
    \label{fig:a5-5-start}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/4_1_gruppieren.png}
  }~
  \subfigure[Geste zur Gruppierung]{
    \label{fig:a5-5-geste}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/5_1_verschieben.png}
  }~
  \subfigure[Ergebnis der Geste]{
    \label{fig:a5-5-verschoben}
    \includegraphics[width=0.2\textwidth]{gfx/mt/5_2_verschoben.png}
  }
  \caption{Veranschaulichung der Geste zum Verschieben von Merkmalen im Prüfplan}
  \label{fig:a5-5-verschieben}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Erweiterungen dieser Iteration werden erst mit dem funktionsfähigen Prototyp evaluiert.\\
Eine Präsentation des Konzeptes wurden positiv aufgenommen. Es wurde angemerkt, dass bei der Belegung der Gesten auf eine mögliche Verwandtschaft zu Gesten in bestehenden Systemen (zum Beispiel Mobiltelefone) geachtet werden soll, um unnötige Verwirrung des Benutzers zu vermeiden.

\subsection{Sechste Iteration - Auswertung}
\label{gm-it6}
Der letzte Punkt des Messablaufs umfasst die Auswertung. In dieser Phase wurden alle Elemente gemessen und es wird ein Prüfprotokoll erstellt. In CALIGO wird für die Erstellung der Protokolle die gesonderte Anwendung \textit{PiWEB} \cite{CZImtPiwebsite} genutzt. In dieser webbasierten Software können Stile für die Prüfprotokolle erstellt werden, welche in Shop\-floor genutzt werden sollen. Um die Oberfläche einheitlich zu halten wird eine eigene, einfache genutzt werden statt der Oberfläche von PiWEB. Das erstellen eigener Stile ist in Shop\-floor nicht vorgesehen und muss außerhalb davon erfolgen.\\
Einen großen Teil des Bildschirms nimmt dabei die Vorschauansicht des Protokolls ein, die anstatt des 3D-Modells angezeigt wird. Der Prüfplan bleibt im ersten Schritt erhalten, damit die Merkmale in der gewohnte Darstellung zum Protokoll hinzugefügt werden können. Dazu werden die gewünschten Merkmale wie gewohnt markiert und nach einem Klick auf oder antippen von ``hinzufügen'' dem Prüfplan hinzugefügt. Eine alternative Methode wird in Abschnitt \ref{gm-it7} beschrieben.\\
Für das Protokoll kann der Benutzer einige Einstellungen vornehmen, hauptsächlich umfasst dies den Stil des Protokolls sowie die angezeigten Attribute der Merkmale (Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:a6-konfiguration}).\\
Im zweiten Schritt kann am Protokoll nichts mehr verändert werden, weshalb der Dialog für die Einstellungen entfällt. Auch der Prüfplan ist nicht mehr von Bedeutung, stattdessen werden an seiner Stelle Optionen zum Drucken und Exportieren des Prüfplans angezeigt, siehe dazu Abbildung \ref{fig:a6-export}.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Konfiguration des Prüfplans]{
    \label{fig:a6-konfiguration}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{gfx/a6_konfiguration.png}
  }~
  \subfigure[Drucken oder Exportieren des Prüfplans]{
    \label{fig:a6-export}
    \includegraphics[width=0.45\textwidth]{gfx/a6_export.png}
  }
  \caption{Beispiele der sechsten Iteration Geführte Messung}
  \label{fig:a6-screenshots}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Der Konfigurationsbildschirm für das Protokoll wurde generell positiv aufgenommen. Es wurden Bedenken bezüglich der Größe der Bedienelemente geäußert, was in einem späteren Test genauer untersucht wird.\\
Ein großer Kritikpunkt ist die Zuordnung der Elemente auf dem Protokoll. Bei einer manuellen Messungen legt der Bediener der Software die Reihenfolge, in der die Elemente gemessen werden, fest. Dadurch werden auch die automatisch Bezeichnungen der Merkmale generiert, die bei manuellen Messungen nur selten händisch vergeben werden. Es muss auf dem Protokoll aber klar ersichtlich sein, welche Merkmale mit den jeweiligen Bezeichnungen gemeint sind. In bisherigen Software-Lösungen wurde das durch sogenannten Fähnchen gelöst. Dabei handelt es sich um kleine Detailanzeigen zum jeweiligen Merkmal, die mit einer Linie mit dem Element in der 3D-Ansicht verknüpft sind. Da das hier beschrieben Konzept auf Fähnchen verzichtet, sollte auf dem Protokoll die Abbildung des Modells sowie eine Beschriftung der jeweiligen Elemente enthalten.\\
Diese Problematik wird in dieser Arbeit nicht weiter behandelt, da es sich nicht um ein Problem der Bedienoberfläche, sondern der Darstellung auf dem Prüfprotokoll handelt. Das Aussehen des Protokolls wird durch den Stil bestimmt, weshalb es in diesen Bereich fällt, der nicht Teil dieser Arbeit ist.

\subsection{Siebte Iteration - Drag-and-Drop-Gesten}
\label{gm-it7}
Die \textit{Drag-and-Drop}-Geste gehört zu den grundlegenden Aktionen in modernen Fenstersystemen. Sie lässt sich auch auf Geräte mit Touch-Bedienung realisieren, wobei hier die Verdeckung durch Hand und Arm sowie die mangelnde Präzision mit dem Finger im Vergleich zum Mauszeiger Probleme bereitet. Letzteres kann durch ausreichend dimensionierte Objekte kompensiert werden. Es sollte auch auf kurze Wege geachtet werden, da lange Ziehphasen auf dem Bildschirm unangenehm werden und die Gefahr des versehentlichen loslassen besteht.\\
In dieser Iteration wurde für zwei Aktionen die Verwendung der \textit{Drag-and-Drop}-Geste konzipiert, die beide optional sind, den Ablauf aber deutliche beschleunigen können. Um eine diese Geste auszuführen wird mit dem Finger das Objekt angetippt, welches bewegt werden soll ohne es wieder loszulassen. Anschließend wird der Finger zum Ziel gezogen, eine halb transparente Kopie des Objektes folgt dem Finger um die Geste visuell zu verdeutlichen.

\subsubsection{Ausrichtung aus Merkmalen}
Neben vorgegebenen Ausrichtungen und der Nutzung eines Assistenten können auch eigene anhand bestehender Merkmale erzeugt werden. Dazu werden die genutzten Merkmale festgelegt und ihre Zuordnung zu den Achsen der Ausrichtung über ein Gitter festgelegt (Ausgangssituation in Abbildung \ref{fig:a7-ausrichtung-start}). Mit der \textit{Drag-and-Drop}-Geste können aus dem Prüfplan Merkmale für die dafür vorgesehen Flächen gezogen werden. Vom Objekt wird bei korrekt ausgeführter Geste das Symbol des Merkmals angezeigt.\\
Abfolge der Geste ist in Abbildung \ref{fig:a7-ausrichtung} abgebildet.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Ausgangssituation]{
    \label{fig:a7-ausrichtung-start}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/a7_ausrichtung_start.png}
  }~
  \subfigure[Drag Geste]{
    \label{fig:a7-ausrichtung-drag}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/a7_ausrichtung_drag.png}
  }~
  \subfigure[Ergebnis]{
    \label{fig:a7-ausrichtung-ergebnis}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/a7_ausrichtung_ergebnis.png}
  }
  \caption{Drag-and-Drop-Geste zur Erzeugung einer Ausrichtung anhand von Merkmalen}
  \label{fig:a7-ausrichtung}
\end{figure}

\subsubsection{Protokoll}
Statt im Messprotokoll alle Merkmal zu markieren und per ``hinzufügen''-Button dem Messprotokoll hinzuzufügen, kann alternativ auch ein oder mehrere Objekte markiert und anschließend auf die Protokollvorschau gezogen werden. Das neue Element des Messprotokolls erscheint in der Vorschau mit den eingestellten Attributen und Aussehen, welches durch den Stil festgelegt wird.\\
Dabei wird aber der Dialog zum Festlegen der Einstellungen überquert. Dieser wurde bewusst nicht auf die andere Seite der Vorschau verschoben. Dies würde die Ziehwege der \textit{Drag-and-Drop}-Geste verringern, allerdings würde der Dialog auch schlechter mit der Primärhand erreichbar sein, weshalb darauf verzichtet wurde. Sollte sich eine andere Anordnung bei Tests als geeigneter herausstellen, wird dies noch geändert.\\
Abfolge der Geste ist in Abbildung \ref{fig:a7-protokoll} abgebildet.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Ausgangssituation]{
    \label{fig:a7-protokoll-start}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/a7_protokoll_start.png}
  }~
  \subfigure[Drag Geste]{
    \label{fig:a7-protokoll-drag}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/a7_protokoll_drag.png}
  }~
  \subfigure[Ergebnis]{
    \label{fig:a7-protokoll-ergebnis}
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{gfx/a7_protokoll_ergebnis.png}
  }
  \caption{Drag-and-Drop-Geste zum hinzufügen von Merkmalen zum Protokoll}
  \label{fig:a7-protokoll}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Erweiterungen dieser Iteration werden erst mit dem funktionsfähigen Prototyp evaluiert.\\
Eine Präsentation des Konzeptes wurde positiv aufgenommen.

\subsection{Achte Iteration - Ideen aus der optimierten Oberfläche}
\label{gm-it8}
Bei der Entwicklung des Konzepts zur Optimierten Oberfläche (siehe dazu Abschnitt \ref{optimized-ui}) haben sich einige Ideen und Anordnungen auf dem Bildschirm als geeignet für die Geführte Messung herausgestellt. Da sich die Oberfläche zwischen beiden Konzepten möglichst wenig unterscheiden sollte, wurden sie in dieser Iteration integriert.\\
Der erste Punkt ist die Anzeigeleiste am oberen Bildschirmrand. Sie beansprucht nur Platz der 3D-Ansicht, welcher verschmerzbar ist. Neben der veränderten Position der Ampel wurde auch Platz für die Anzeige der aktuellen Koordinaten des Messkopfes geschaffen. Über dem Prüfplan ist Platz für weitere Bedienelemente frei geworden. Für ein Beispiel eines Bildschirms siehe Abbildung \ref{fig:a8-bildschirm}.\\
Der zweite Punkt betrifft die Erstellung des Prüfprotokolls. Bisher wurde die Konfiguration sowie das Exportieren und Drucken in zwei Bildschirme aufgeteilt. Da im zweiten Bildschirm nur sehr wenig Platz für die Optionen für Export und Drucken benötigt wurde und dies keinen eigenen Bildschirm rechtfertigt, wurden diese Optionen kompakter gestaltet und in den Bildschirm zur Konfiguration integriert. Zudem wurde ein Text und Button zum übertragen der Messdaten an eine Datenbank eingefügt. Für die neue Darstellung siehe Abbildung \ref{fig:a8-auswertung}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{gfx/a8_sketchflow.png}
	\caption{Sketchflow-Diagramm der achten Iteration Geführte Messung}
	\label{fig:a8-sketchflow}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{gfx/a8_bildschirm.png}
	\caption{Bildschirm mit Anzeige am oberen Bildschirmrand}
	\label{fig:a8-bildschirm}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{gfx/a8_auswertung.png}
	\caption{Konfiguration des Protokolls und Optionen zum Drucken und Exportieren}
	\label{fig:a8-auswertung}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Platzierung der Anzeigeleiste am oberen Rand wurde positiv aufgenommen. Die Leiste sollte konfigurierbar gestaltet werden, um weitere Daten anzeigen zu können. Eine häufig benötigte Angabe sind die Koordinaten des zuletzt angetasteten Punktes. Die Anzeige soll auch komplett ausblendbar sein.\\
Es wurde angemerkt, dass eine Möglichkeit zum ändern des Namens und einstellen der Anzahl der Messpunkte eines Merkmals fehlt. Ebenso ist das Löschen eines Merkmals nicht möglich. Zudem wurde der Wunsch geäußert, bei der Eingabe der Toleranzwerte nach der Eingabe eines Wertes diesen automatisch in negierter Form in das andere TextBox-Element zu kopieren, da die Werte meist symmetrisch sind.

\subsection{Neunte Iteration - Verbesserungen am Details-Dialog}
\label{gm-it9}
In dieser Iteration wurde das Feedback aus der achten Iteration umgesetzt.\\
Es wurden Verbesserungsvorschläge für den Dialog zur Eingabe von Sollwerte und Toleranzen geäußert. Als erstes wurde die bisher fehlende Option zum löschen eines Merkmals in Form eines Buttons eingefügt. Bisher wurde der Name des ausgewählten Merkmals in einem einfachen TextBlock-Element (entspricht einem Label in anderen GUI-Frameworks, dient nur zur Anzeige von Text) über den Details angezeigt. Dies wurde durch ein Eingabefeld ersetzt, welches die gleiche Funktion erfüllt und ermöglicht zudem die Änderung des Namens. Beim anlegen eines Merkmals wird ein Standardname vergeben, der aus dem Merkmalstyp sowie einer laufenden Nummer besteht. Dieser Name wird in der Praxis in großen Prüfplänen oft editiert, was hiermit ermöglicht wird. Für Beispiel siehe Abbildung \ref{fig:a9-merkmaldetails}.\\
Die Toleranzeingabe wurde dahingehend verändert, dass die bisher hart kodierten Plus- und Minuszeichen in die TextBox-Elemente verlegt wurde. Es sind auch zwei Positive Abweichungen möglich, auch wenn das nicht der Standardfall ist, speziell bei einer einfachen Messung im Werkstattumfeld. Als bislang oft gewünschte, aber bisher nie umgesetzte Funktion wurden die Eingabefelder dahingehend gestaltet, dass bei einer Eingabe der oberen Grenze der Wert negiert in das Eingabefeld der unteren Grenze geschrieben wird, da oft die Abweichung in beide Richtungen gleich ist. Sollte das nicht der Fall sein kann die Eingabe noch korrigiert werden. Beispiel in Abbildung \ref{fig:a9-toleranz}.\\
Diese Funktionalität wurde in den Prototypen integriert. Das reine Kopieren des Wertes wurden über Data-Binding gelöst, für das negieren wurde eine Converter-Klasse angelegt. Im finalen Prototyp wird davon häufig gebraucht macht, für Details zur Implementierung siehe die dazugehörige Ausarbeitung: \cite{BscManu}.\\
Bisher auch nicht vorhanden war ein Dialog zur Festlegung von Einstellungen, welche für jeden Benutzer individuell gespeichert werden sollen. Aufgrund des Platzmangels ist eine Lösung wie auf Fenstersystemen durch Menüs nicht ohne weiteres möglich. Zumindest der Aufruf eines Dialogs oder Menüs muss platzsparend erfolgend, dazu müssen die zahlreichen Optionen gut mit einem Touchscreen bedienbar sein. In dieser Iteration wurde ein Dialog integriert, der die speziellen Einstellungen für das hier erstellte Bedienkonzept enthält, wie die Einstellung, ob die Geführte Messung oder die Optimierte Oberfläche genutzt werden soll. Der Dialog ist über einen Button mit einem stilisierten Schraubenschlüssel erreichbar, der zu einem Menü ausgebaut werden kann. Das Konzept ist an das sogenannten Supermenü des Chrome-Browsers von Google angelehnt.\\
Zur Strukturierung der Optionen werden Tabs verwendet. Sollte durch die große Anzahl an Einstellungsmöglichkeiten von CALIGO der Platz nicht ausreichen, kann stattdessen auch eine Baumstruktur genutzt werden. Zum Zeitpunkt der Abgabe dieser Arbeit war aber noch nicht geklärt, wie viele und welche Einstellungsmöglichkeiten von CALIGO in Shop\-floor übernommen werden sollten, weshalb im Sketchflow-Prototyp und in den Grafiken in dieser Ausarbeitung Platzhalter für weitere Tabs verwendet wurden. Beispiel in Abbildung \ref{fig:a9-einstellungen}.\\
\\
Alle Änderungen wurden auch in die Optimierte Oberfläche integriert und in einer vierten Iteration zusammengefasst. Siehe dazu Abschnitt \ref{oui-it4}.

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[height=\textheight]{gfx/a9_sketchflow.png}
	\caption{Sketchflow-Diagramm der neunten Iteration Geführte Messung}
	\label{fig:a9-sketchflow}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Merkmal Details-Dialog, eh. Sollwerte und Toleranzen]{
    \label{fig:a9-merkmaldetails}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{gfx/a9_merkmaldetails.png}
  }~
  \subfigure[Toleranzeingabe]{
    \label{fig:a9-toleranz}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{gfx/a9_toleranz.png}
  }
  \caption{Beispiele der neunten Iteration Geführte Messung}
  \label{fig:a9-screenshots}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{gfx/a9_einstellungen.png}
	\caption{Einstellungsdialog, Aufruf über Icon rechts oben}
	\label{fig:a9-einstellungen}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Da alle Änderungen den Feedbacks aus den vorherigen Iterationen entsprechen, wurden sie durchweg positiv aufgenommen. 

\subsection{Zehnte Iteration - Fehlerkorrektur durch den Bediener}
\label{gm-it10}
Hauptaugenmerk der zehnten Iteration ist die Fehlerkorrektur durch den \gls{werker}. Da sich CALIGO Shop\-floor an ungeübte Bediener richtet, sollen Fehler leicht korrigierbar sein.\\
Der Hauptpunkt ist hier der Typ eines Merkmals. Dieser kann zum Beispiel von der automatischen Merkmalserkennung falsch erkannt worden sein. Sollte eine Korrektur erst nach dem Antasten erfolgen, kann dies über den Details-Dialog eines jeden Merkmals erfolgen. Es wurde eine weitere ComboBox integriert, die je nach Merkmal die weiteren, möglichen Typen anzeigt. Außerdem wichtig ist die Möglichkeit, die Anzahl der Messpunkt einstellen zu können. Bestimmte Eigenschaften (zum Beispiel Rundheit eines Kreises) lassen sich erst ab einer bestimmten Anzahl Messpunkte feststellen. Es sollen passende Standardwerte vorgegeben werden. Eine entsprechende Eingabemöglichkeit wurde in den Details-Dialog integriert.\\
Im Dialog zum Löschen eines Merkmals wurde eine Option integriert, die es ermöglicht, die Punkte des Merkmals nach dem Löschen zu erhalten. Dies ist praktisch, wenn zum Beispiel aus einer Fläche zwei getrennte erzeugt werden sollen. Aus den Punkten können wieder neue Merkmale erzeugt werden. Dazu müssen die betreffenden Punkte selektiert werden und dann aus dem ``Merkmal hinzufügen''-Dialog das passende Merkmal ausgewählt werden. Dies ist derselbe Weg wie das erzeugen einer Verknüpfung zwischen Merkmalen.\\
Das Verhalten im Prüfplan bei unterschiedlichen Klicks war bisher nicht einheitlich festgelegt. Nachfolgend ist eine Auflistung der möglichen Aktionen sowie deren Resultate. Dabei wurde darauf geachtet, nicht mit bestehenden Konventionen zu brechen sowie nicht zu viele mögliche und zu komplexe Aktionen zu definieren, da dies zu versehentlicher Falschbedienung führen könnte. Alle Aktionen dienen zur Bedienung mit Tastatur und Maus, für die Touchscreen-Bedienung gelten die äquivalenten Aktionen (Links- und Rechtsklick) sowie Gesten (Mehrfachselektion, für Details siehe Abschnitt \ref{gm-it6}).\\\\
\begin{minipage}{\textwidth}
	\begin{itemize}
		\item \textit{Linksklick auf ein Merkmal:} Selektiert das Merkmal, hebt ein vorherige Einzelselektion auf.
		\item \textit{Linksklick auf Icon einer Gruppe:} ``Klappt'' die Gruppenelemente auf und zu.
		\item \textit{Rechtsklick auf ein Merkmal:} Öffnet den Details-Dialog des Merkmals.
		\item \textit{Doppelklick auf ein Merkmal:} Selektiert alle Merkmale des selben Typs (muss noch evaluiert werden bzgl. Erwartungen der Nutzer mit Gruppe öffnen).
		\item \textit{STRG-Klick auf ein Merkmal:} Selektiert das Merkmal, fügt es zur bestehenden Mehrfachselektion hinzu. Hierbei wird die bestehende Konvention von CALIGO gewählt. %kA ob das wirklich so ist
	\end{itemize}
\end{minipage}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \subfigure[Merkmal Details-Dialog]{
    \label{fig:a10-merkmaldetails}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{gfx/a10_merkmaldetails.png}
  }~
  \subfigure[Merkmal löschen]{
    \label{fig:a10-merkmalloeschen}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{gfx/a10_merkmalloeschen.png}
  }
  \caption{Beispiele der zehnten Iteration Geführte Messung}
  \label{fig:a10-screenshots}
\end{figure}

\subsubsection{Feedback}
Die Änderungen am Details-Dialog wurden positiv aufgenommen, da sie den Empfehlungen und Feedback der vorherigen Iterationen entsprechen. 
